\chapter{Introducción}

El paradigma \ac{SDN} se ha convertido en una de las maneras más eficientes de gestionar las redes de telecomunicación, permitiendo a los administradores de red una gestión y configuración a alto nivel. Todo esto es gracias a la naturaleza de \ac{SDN}, cuya principal premisa es desacoplar totalmente el plano de control del plano de datos.

El paradigma \ac{NFV} se ha convertido en una de las tecnologías más valiosas para optimizar recursos de una infraestructura \ac{ICT}. Al igual que \ac{SDN}, \ac{NFV} permite a los administradores de red gestionar los diferentes recursos a un alto nivel. Gracias a la naturaleza de NFV, que se basa en la idea de virtualizar cualquier función de red, como puede ser un \textit{firewall} o un dispositivo \ac{NAT}, sustituyendo un dispositivo físico por una máquina virtual que realice su misma función de una manera más eficiente.

Debido a esto, han ido surgiendo herramientas para la aplicación de las técnicas \ac{SDN} y \ac{NFV} para automatizar y optimizar las redes de telecomunicación.

\section{Motivaciones}

Este proyecto viene motivado por la evolución de las redes de telecomunicación en los últimos años. El concepto de red de telecomunicación se inició como algo puramente físico, constituido exclusivamente por dispositivos \textit{hardware}. Actualmente, una red de telecomunicación está compuesta por dispositivos físicos sustentados por aplicaciones \textit{software} que son utilizadas por los administradores de red para realizar tareas a alto nivel de forma automatizada.

Los paradigmas \ac{SDN} y \ac{NFV} han posibilitado esta evolución, permitiendo a los administradores de redes el poder configurar y gestionar una red a un gran alto nivel, así como el sustituir ciertos dispositivos físicos por máquinas virtuales que realicen su misma función dentro de un entorno de red, pero de manera más eficiente.

Para realizar todas estas tareas a alto nivel, son necesarias diferentes herramientas \textit{software} destinadas a tal fin. Cada una de estas herramientas tiene su propia interfaz de comunicación para poder hacer uso de ellas. Un problema que surge es la particularidad de las interfaces de comunicación de las distintas herramientas, ya que cada una de ellas tiene su propia sintáxis.

Así mismo, no existe una entidad central que permita gestionar las interacciones entre las diferentes herramientas de forma óptima. Por esto último surge la idea de desarrollar diferentes clientes \textbf{open-source} para interactuar con las distintas herramientas de una forma sencilla y transparente para el usuario, y convertir a Net2Plan en esa entidad central que se pueda comunicar con las diferentes herramientas y gestionar las interacciones entre ellas, para proporcionar optimización al sistema gracias a una visión más amplia de la red.

\section{Objetivos}

El objetivo principal de este trabajo es desarrollar diferentes \acp{API} \textbf{open-source} e integrarlas en un plugin de Net2Plan para llevar a cabo una prueba de concepto. Este objetivo se puede desglosar en otros más pequeños:

\begin{itemize}
	\item Adquisición de conocimientos de las distintas herramientas (\ac{ONOS}, Mininet, \ac{OSM} y OpenStack). 
	\item Desarrollo de \acp{API} para entornos \ac{SDN} (J-ONOS Client).
	\item Desarrollo de \acp{API} para entornos \ac{NFV} (J-OSM Client y J-OpenStack Client).
	\item Integración de todas las \acp{API} en un plugin de Net2Plan para una prueba de concepto.
	\item Obtención y análisis de resultados.
\end{itemize}

\section{Plan de trabajo}

Para la consecución de los objetivos marcados, el plan de trabajo del proyecto consta de diferentes fases, cada una de ellas destinada a cumplir un objetivo concreto:

\begin{itemize}
	\item Estudio y familiarización con \ac{ONOS}, Mininet, \ac{OSM} y OpenStack.
	\item Desarrollo del cliente para interactuar con \ac{ONOS} (J-ONOS Client).
	\item Desarrollo del cliente para interactuar con \ac{OSM} (J-OSM Client).
	\item Desarrollo del cliente para interactuar con OpenStack (J-OpenStack Client);
	\item Desarrollo del plugin de Net2Plan integrando los clientes desarrollados.
	\item Realización la prueba de concepto y obtención de resultados.
	\item Análisis de resultados y obtención de conclusiones.
	\item Escritura de la memoria.
\end{itemize}

\clearpage

\section{Estructura de la memoria}

El resto de la memoria de este Trabajo de Fin de Máster se ha estructurado de la siguiente manera:
\begin{itemize}

	
	\item Capítulo 2. Estado del arte
	
	En este capítulo se lleva a cabo una explicación de como herramientas open-source han cambiado el concepto de red de telecomunicación. Así mismo, se realiza una extensa explicación de los paradigmas \ac{SDN} y \ac{NFV}.
	
	\item Capítulo 3. Herramientas utilizadas
	
	En este capítulo se realiza una explicación de todas y cada una de las herramientas y librerías que se han utilizado para llevar a cabo este proyecto.
	
	\item Capítulo 4. Desarrollo de APIs
	
	En este capítulo se realiza una explicación de las \acp{API} desarrolladas para este proyecto (J-OSM Client, J-ONOS Client y J-OpenStack Client), así como del plugin de Net2Plan diseñado para integrar las \acp{API} mencionadas.
	
	\item Capítulo 5. Prueba de concepto
	
	En este capítulo se lleva a cabo una explicación de las diferentes fases de la prueba de concepto, así como de sus resultados finales.
	
	\item Capítulo 6. Conclusiones
	
	En este capítulo se realiza un análisis de los resultados obtenidos. También se establecen futuras líneas de investigación y desarrollo para dar continuidad al proyecto.
	
	
\end{itemize}
\cleardoublepage
	
